이원복(李元馥, 1946년10월 4일 ~ )은 대한민국의 만화가, 작가, 문필가, 삽화가, 대학 교수이다.
본관은 한산(韓山)이다.
현재 덕성여자대학교 시각디자인학과 석좌교수이다.
충청남도 대전에서 출생하였다.
서울 경기고등학교와 서울대학교 공과대학 건축학과를 졸업한 후 독일에 유학하여 서독뮌스터 응용학문대학 대학원 상업디자인학과와 서양미술사철학과에서 디플롬 디자이너(Dipl. Designer) 학위와 미술학석사, 철학석사 학위 등을 취득하였다.
1984년 덕성여자대학교에 부임하였다.
학습만화를 주로 그리고 있으며, 삽화가로도 활동한다.
그의 먼 나라 이웃 나라 시리즈는 대한민국에서 1000여만 부가 팔렸다.
첫 작품인 종교편은 주요 종교(기독교, 이슬람, 유대교, 불교, 유교, 힌두교)들의 역사와 특징을 다루었다.
철학편은 마르크스주의, 스피노자의 철학 등 서양철학의 발전과 역사를 다루었으며, 신화편은 동양과 서양의 신화들을 설명하고 있다.
3권 모두 (주)두산동아에서 출판했다.
이 시리즈 및 신의 나라 인간의 나라, 가로세로 세계사 등에서 안티기독교 및 반유대주의적 정서를 강렬하게 드러내었다.
중앙일보에 매주 월요일 연재한 만화이다.
62화 '고액권'에서 10만원권에 들어갈 위인으로 김구가 채택되는 것을 비판하는 내용을 실었다.
64화 '역사의 상처'에서 일제 침략의 역사적 상처를 더이상 건드리지 말자는 내용을 실었다.
그의 작품은 대부분 장편만화 ('먼나라 이웃나라' 이후는 논픽션) 형식에 해당하며, 사회 풍자적인 내용을 담고 있다.
'이원복 교수의 진짜 유럽 이야기'는 영국 라베트사의 「제노포브스 가이드」(Xenophobe's Guide:외국인을 싫어 하는 사람을 위한 외국여행 가이드) 시리즈와 표절시비가 있다.
